\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\input{../../../../../LaTeX/macro.tex}

\title{RDF - TP 1}
\author{Franois \bsc{Lepan}\\Benjamin \bsc{Van Ryseghem}}

\begin{document}
\maketitle

\section{Code Scilab}
\subsection{Analysez le code contenu dans ce fichier et expliquez comment les doubles sommes ncessaires au calcul des moments gomtriques sont implantes. Quel est l'intrt de cette technique?}

Les doubles sommes sont implantes en utilisant les proprits des calculs matriciels afin d'viter les boucles d'itrations.
L'intrt de cette technique est qu'tant donn que les calculs matriciels sont trs optimiss, il y a un gain de performance (et de lisibilit).

\section{Moments d'une forme}
\subsection{Calcule des valeurs propres et les vecteurs propres de la matrice d'inertie des 4 rectangles}
\subsubsection{ Rectangle Horizontal}
\paragraph{Valeurs Propres}
\[ \left( 80\  1360 \right)\]

\paragraph{Vecteurs Propres}
\[
   \left (
   \begin{array}{cc}
      0 & 1  \\
      1 & 0 \\
   \end{array}
   \right )
\]

\paragraph{Axe Principale}
\[
   \left (
   \begin{array}{c}
      1  \\
      0\\
   \end{array}
   \right )
\]


\paragraph{Moments Principaux}
\[ \left( 80 \ 1360 \right)\]

\subsubsection{ Rectangle Vertical}
\paragraph{Valeurs Propres}
\[ \left( 80\  1360 \right)\]

\paragraph{Vecteurs Propres}
\[
   \left (
   \begin{array}{cc}
      1 & 0  \\
      0 & 1 \\
   \end{array}
   \right )
\]

\paragraph{Axe Principale}
\[
   \left (
   \begin{array}{c}
      0  \\
      1\\
   \end{array}
   \right )
\]


\paragraph{ Moments Principaux}
\[ \left( 80 \ 1360 \right)\]

 
 \subsubsection{ Rectangle Diagonal}
\paragraph{Valeurs Propres}
\[ \left( 59 \  1298 \right)\]

\paragraph{Vecteurs Propres}
\[
   \left (
   \begin{array}{cc}
      - 0.7071068 & - 0.7071068  \\
      - 0.7071068 &  0.7071068 \\
   \end{array}
   \right )
\]

\paragraph{Axe Principale}
\[
   \left (
   \begin{array}{c}
      - 0.7071068  \\
       0.7071068\\
   \end{array}
   \right )
\]


\paragraph{ Moments Principaux}
\[ \left( 1298 \ 59 \right)\]

 \subsubsection{ Rectangle Diagonal Liss}
\paragraph{Valeurs Propres}
\[ \left( 99.673034 \  1393.7427 \right)\]

\paragraph{Vecteurs Propres}
\[
   \left (
   \begin{array}{cc}
      - 0.7080350 & - 0.7061774  \\
      - 0.7061774 &  0.7080350 \\
   \end{array}
   \right )
\]

\paragraph{Axe Principale}
\[
   \left (
   \begin{array}{c}
      - 0.7061774  \\
       0.7080350\\
   \end{array}
   \right )
\]


\paragraph{ Moments Principaux}
\[ \left( 99.673034 \ 1393.7427 \right)\]
 
\subsection{Quelle est la diffrence entre les deux images d'un rectangle diagonal?}

Entre les deux rectangles, mme si l'axe principal reste a peu de choses prs le mme, l'orientation est diffrente.

\subsection{Comment cela influence t'il le calcul des moments?}
De ce fait, les moments sont eux aussi inverss. Ë cause de cela, deux figures proches ont des moments principaux vraiment diffrents.


\subsection{Calcule des moments principaux d'inertie des diffrents carrs (6, 10, 30deg, 45deg)}
m  =
 
    105.  
    105.  
-->m1 = inertiaMatrix(image1);
-->m1 = momentums(m1)
 m1  =
 
    825.  
    825.  
-->m2 = inertiaMatrix(image2);
-->m2 = momentums(m2)
 m2  =
 
    842.42024  
    843.28148  
-->m3 = inertiaMatrix(image3);
-->m3 = momentums(m3)
 m3  =
 
    841.51713  
    838.53593  
-->m4 = inertiaMatrix(image4);
-->m4 = momentums(m4)
 m4  =
 
    13300.  
    13300.  
-->m5 = inertiaMatrix(image5);
-->m5 = momentums(m5)
 m5  =
 
    396.02318  
    420.81221  
    
+ Conclure sur la possibilit d'utiliser ces moments comme atributs de forme.
 
 \section{Moments normaliss}
 
 \subsection{Fonction rdfMomentCentreNormalise : $\eta$ }
 
 
\begin{verbatimtab}
m = inertiaMatrixCentered(image);
	0.0810185
momentums(m)
	0.0810185  
	
inertiaMatrixCentered(image1);
	0.0825
momentums(m1)
	0.0825  
	
inertiaMatrixCentered(image2);
	0.0840244
momentums(m2)
	0.0841103  
	
inertiaMatrixCentered(image3);
	0.0854334
momentums(m3)
	0.0851307  
	
inertiaMatrixCentered(image4);
	0.083125
momentums(m4)
	0.083125  
	
inertiaMatrixCentered(image5);
	0.3320313
momentums(m5)
	0.0195313  
	
inertiaMatrixCentered(image6);
	0.0195313
momentums(m6)
	0.3320313  
	
inertiaMatrixCentered(image7);
	0.3858502
momentums(m7)
	0.0175386  
	
inertiaMatrixCentered(image8);
	0.0239599
momentums(m8)
	0.3350345  
	
\end{verbatimtab}
    
    \subsection{Calcul des moments principaux d'inertie en diagonalisant la matrice d'inertie calcule ˆ partir des moments centrs normaliss plut™t qu'ˆ partir des moments centrs}
    ???????
    
    \section{Moments invariants}
    
    \subsection{Calcule des attributs des formes contenues dans les images d'une mme forme pour diffrentes orientations et diffrentes chelles (les carrs)}
\begin{verbatimtab}   
Hu5(image)
	0.  
	
Hu5(image1)
 	0.  

Hu5(image2)
 	1.378D-14.
	
Hu5(image3) 
	6.501D-15.
	
Hu5(image4)
	0.  
\end{verbatimtab}
\signature
\end{document}